

روش گشتاورها : در این روش گشتاورهای نمونه‌ای را مساوی گشتاورهای نظری قرار داده و از حل معادلات حاصل، برآوردهای پارامترهای نامعلوم را به دست می‌آوریم.

- به عنوان مثال $AR(1)$ را در نظر بگیرید.

$$x_t = \phi x_{t-1} + z_t$$

همان طور که قبلاً نشان دادیم :

$$\boxed{\rho_1 = \phi}$$

بنابراین می‌توانیم گشتاورها را به وسیله خود همبستگی یک نمونه‌ای در تأخیر 1 یعنی r_1 قرار دهیم.

$$r_1 = \frac{\text{خود همبستگی مرتبه 1 برای نمونه}}{\text{}} = \frac{\sum_{t=2}^n (x_t - \bar{x})(x_{t-1} - \bar{x})}{\sum_{t=1}^n (x_t - \bar{x})^2} \Rightarrow \boxed{\hat{\rho}_1 = r_1}$$

$$\boxed{\phi = r_1}$$

- حال، $AR(2)$ را در نظر بگیرید. همان طور که قبلاً نشان دادیم، با استفاده از روش Yule-Walker داریم :

$$\rho_1 = \phi_1 + \rho_1 \phi_2 \quad - \quad \rho_2 = \phi_1 \phi_1 + \phi_2$$

از این روابط خواهیم داشت :

$$\phi_1 = \rho_1 (1 - \phi_2) \quad - \quad \phi_2 = \frac{\rho_2 - \rho_1^2}{1 - \rho_1^2}$$

حال می‌خواهیم با استفاده از برآورد گشتاورها، از یک نمونه، ϕ_1 و ϕ_2 را برآورد کنیم.

$$\hat{\gamma}(0) = \frac{1}{n} \sum_{t=1}^n (x_t - \bar{x})^2 = \hat{\sigma}^2 \quad \text{lag } 0$$

$$\hat{\gamma}(1) = \frac{1}{n} \sum_{t=2}^n (x_t - \bar{x})(x_{t-1} - \bar{x}) \quad \text{lag } 1$$

$$\hat{\gamma}(2) = \frac{1}{n} \sum_{t=3}^n (x_t - \bar{x})(x_{t-2} - \bar{x}) \quad \text{lag } 2$$

$$\Rightarrow \hat{\rho}_1 = r_1 = \frac{\hat{\gamma}_1}{\hat{\gamma}_0}, \quad \hat{\rho}_2 = r_2 = \frac{\hat{\gamma}_2}{\hat{\gamma}_0}$$

$$\Rightarrow \hat{\phi}_1 = r_1 (1 - \hat{\phi}_2), \quad \hat{\phi}_2 = \frac{r_2 - r_1^2}{1 - \hat{\rho}_1^2}$$

• حال فرایند $MA(1)$ را در نظر بگیرید:

$$x_t = z_t + \theta z_{t-1}$$

همان طور که از قبل نشان دادیم:

$$\gamma(0) = E[x_t^2] = (1 + \theta^2)\sigma^2$$

$$\gamma(1) = E[x_t x_{t-1}] = \theta \sigma^2$$

$$r_1 = \hat{\rho}_1 = \frac{\hat{\gamma}_1}{\hat{\gamma}_0} = \frac{\frac{1}{n} \sum_{t=2}^n (x_t - \bar{x})(x_{t-1} - \bar{x})}{\frac{1}{n} \sum_{t=1}^n (x_t - \bar{x})^2} =$$

• حال فرایند $MA(2)$ را در نظر بگیرید:

$$x_t = \theta_1 z_{t-1} + \theta_2 z_{t-2} + z_t$$

$$r_k = \hat{\rho}_k = \frac{\sum_{t=k+1}^n (x_t - \bar{x})(x_{t-k} - \bar{x})}{\sum_{t=1}^n (x_t - \bar{x})^2}$$

از قبل می دانیم:

$$\gamma_0 = (\theta_1^2 + \theta_2^2 + 1)\sigma^2 \quad \gamma_1 = \theta_1(1 + \theta_2)\sigma^2$$

$$\gamma_2 = \theta_2 \sigma^2 \quad \rho_1 = \frac{\theta_1(1 + \theta_2)}{1 + \theta_1^2 + \theta_2^2} \quad \rho_2 = \frac{\theta_2}{1 + \theta_1^2 + \theta_2^2}$$

$$\hat{\rho}_1 = r_1 = \frac{\hat{\theta}_1(1 + \hat{\theta}_2)}{1 + \hat{\theta}_1^2 + \hat{\theta}_2^2}, \quad r_2 = \frac{\hat{\theta}_2}{1 + \hat{\theta}_1^2 + \hat{\theta}_2^2}$$

بنابراین قرار می دهیم:

$$\theta_1 = \frac{r_1(1 - r_1^2 - r_2 - r_2^2)}{r_2(1 - r_1^2 - 2r_2 - r_2^2)}$$

$$\theta_2 = \frac{r_2}{1 - r_1^2 - 2r_2 - r_2^2}$$

حال فرایند $ARMA(1,1)$ را در نظر بگیرید. از قبل با استفاده از روابط Yule walker داریم:

$$\gamma_0 = \sigma^2 \left(\frac{1 + (\phi + \theta)^2}{1 - \phi^2} \right) = \sigma^2 \left(\frac{1 + 2\phi\theta + \theta^2}{1 - \phi^2} \right)$$

$$\gamma_1 = \sigma^2 \frac{(\phi + \theta)(1 + \phi\theta)}{1 - \phi^2}, \quad \gamma_k = \phi^{k-1} \gamma_1, \quad k \geq 1$$

$$\rho_1 = \frac{\gamma_1}{\gamma_0} = \frac{(\phi + \theta)(1 + \phi\theta)}{1 + 2\phi\theta + \theta^2}, \quad \rho_2 = \phi \rho_1 \Rightarrow \phi = \frac{\rho_2}{\rho_1}$$

$$\Rightarrow \hat{\phi} = \frac{r_2}{r_1}, \quad r_1 =$$

$$\Rightarrow r_1 = \frac{(\hat{\phi} + \hat{\theta})(1 + \hat{\phi}\hat{\theta})}{1 + 2\hat{\phi}\hat{\theta} + \hat{\theta}^2} \Rightarrow r_1(1 + 2\hat{\phi}\hat{\theta} + \hat{\theta}^2) = \hat{\phi} + (\hat{\phi}^2 + 1)\hat{\theta} + \hat{\phi}\hat{\theta}^2$$

$$(r_1 - \hat{\phi})\hat{\theta}^2 + (2r_1\hat{\phi} - (\hat{\phi}^2 + 1))\hat{\theta} + (r_1 - \hat{\phi}) = 0$$

$$\text{let } A = r_1 - \hat{\phi}, \quad B = 2r_1\hat{\phi} - (\hat{\phi}^2 + 1), \quad C = r_1 - \hat{\phi}$$

$$\Rightarrow A\hat{\theta}^2 + B\hat{\theta} + C = 0 \Rightarrow \text{solve for } \hat{\theta}$$

$$\Rightarrow \hat{\theta} = \frac{-B \pm \sqrt{B^2 - 4AC}}{2A}$$

you get two roots, pick the one with $|\hat{\theta}| < 1$